% !TEX root = main.tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Kết luận}
\label{sec:ket_luan}

\subsection{Đánh giá kết quả nghiên cứu}

Đề tài đặt ra hai câu hỏi nghiên cứu chính và cả hai đã được trả lời thỏa đáng bằng bằng chứng thống kê rõ ràng:

\textbf{Câu hỏi 1 --- Thông số kỹ thuật nào ảnh hưởng đến giá GPU?} Mô hình Log-Linear ($R^2 = 86{,}99\%$) xác nhận vai trò quan trọng của băng thông bộ nhớ ($\beta = 0{,}3999$), tiếp theo là xung nhịp lõi và công suất tiêu thụ (Max Power). Đáng chú ý, kết quả cho thấy dung lượng RAM không có ý nghĩa thống kê độc lập khi đã đưa vào yếu tố tốc độ và loại RAM.

\textbf{Câu hỏi 2 --- Chênh lệch giá NVIDIA vs AMD?} Welch's ANOVA ($F = 31{,}67$, $p < 0{,}001$) cho thấy mức chênh lệch giá trung bình \textbf{\$69,61} giữa hai hãng. Mô hình hồi quy cũng xác định rằng với cùng cấu hình phần cứng, card NVIDIA thường đắt hơn khoảng \textbf{23{,}3\%} ($e^{0{,}2097} - 1$) so với AMD --- một con số định lượng cụ thể cho giá trị hệ sinh thái CUDA và chiến lược định giá của NVIDIA.

Kết quả \textbf{vượt xa kỳ vọng}: Mô hình không chỉ giải thích được $86{,}99\%$ sự biến thiên về giá mà còn \textbf{hoàn toàn vượt qua kiểm định phương sai đồng nhất} Breusch-Pagan ($p = 0{,}1963$). Sự kết hợp giữa biến đổi Log-Linear và các biến về băng thông, loại bộ nhớ đã mang lại dự báo chính xác cao (sai số trên tập Test chỉ ở mức MAE = \$33,50).

\subsection{Hạn chế và đề xuất cải tiến}

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Sự phụ thuộc vào cỡ mẫu (P-value sensitivity) trong kiểm định phần dư:} Dù đã vượt qua xuất sắc kiểm định BP về phương sai, phân phối phần dư (dù có $W = 0{,}964$ rất cao và biểu đồ dạng chuông đẹp mắt) vẫn có p-value Shapiro-Wilk $< 0{,}05$ do cỡ mẫu đủ lớn ($N=401$). Định lý Giới hạn Trung tâm (CLT) là cơ sở vững chắc cho các suy diễn thống kê ở đây, nhưng có thể thử nghiệm bootstrap để xác nhận thêm trong tương lai.
  \item \textbf{Thiên lệch chọn mẫu (Selection Bias) do dữ liệu khuyết:} Việc lọc bỏ những GPU thiếu giá Niêm yết (hơn 80\% tổng dữ liệu cào được) có thể gây ra MNAR. \textit{Đề xuất:} Bổ sung nguồn thu thập giá lịch sử từ Archive.org hoặc áp dụng Multiple Imputation quy mô lớn thay vì chỉ điền khuyết KNN.
  \item \textbf{Không xét tương tác biến:} \textit{Đề xuất:} Thêm interaction terms (ví dụ: \texttt{max\_power:manufacturer}) để xem cách hai hãng định giá dựa trên mức độ tiêu thụ điện năng.
\end{enumerate}

\subsection{Ý nghĩa thực tiễn}

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Công cụ định giá chính xác:} Phương trình Log-Linear mang lại khả năng ước lượng giá trị nội tại hợp lý của một GPU với sai số rất thấp (khoảng 1\% - 6\% cho nhiều sản phẩm). Đây là nền tảng phát hiện thẻ đồ họa đang bị định giá quá cao (overpriced) hay được bán dưới giá trị thực.
  \item \textbf{Định lượng "phí thương hiệu":} Người dùng nay đã có cơ sở khoa học để biết rằng họ đang trả thêm $\approx 23{,}3\%$ ngân sách chỉ cho logo NVIDIA và bộ công cụ phần mềm độc quyền.
  \item \textbf{Tối ưu hóa ngân sách:} Phân tích chỉ ra rằng việc nhắm mắt mua dung lượng RAM khổng lồ mà băng thông yếu sẽ không kinh tế bằng việc đầu tư vào tốc độ băng thông cao (như chuẩn GDDR6, HBM).
  \item \textbf{Định lượng xu hướng lỗi thời:} Hệ số âm cực kỳ rõ ràng của năm phát hành ($\beta = -0{,}2208$) định lượng chính xác định luật giảm giá của sức mạnh tính toán công nghệ theo thời gian.
\end{enumerate}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%